% algunos de estos son necesarios:
% texlive-lang-spanish texlive-fonts-recommended texlive-lang-greek texlive-latex-extra texlive-fonts-extra texlive-generic-extra texlive-humanities

\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[greek,spanish]{babel}
%\usepackage[left=3 cm, right=2.2 cm, top=3cm, bottom=3 cm]{geometry}
\usepackage[left=2.6 cm, right=2.8 cm, top=2.7cm, bottom=3 cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{amssymb}
\usepackage{seqsplit} % para número primo en varias líneas
\usepackage{eurosym} % para el euro
% \usepackage{lmodern,textcomp} con este paquete se puede escribir directamente € en el fichero fuente, aunque no me gusta
% el símbolo del euro deriva demasiado de una C
\usepackage{textcomp} %paquete para comillas mecanográficas
\usepackage[T1]{fontenc} %para comilla doble mecanográfica
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{longtable}
\usepackage{hyperref}
% No se puede cortar justo después de la llave:
% \href{
% https://es.wikibooks.org/wiki/Mantenimiento_y_Montaje_de_Equipos_Inform%C3%A1ticos}
% {\textit{\underline{Mantenimiento y Montaje de Equipos Informáticos}}}
% 
% pero sí así:
% \href
% {https://es.wikibooks.org/wiki/Mantenimiento_y_Montaje_de_Equipos_Inform%C3%A1ticos}
% {\textit{\underline{Mantenimiento y Montaje de Equipos Informáticos}}}
% 
% y con % antes del retorno de carro evitamos las líneas largas:
% \href{https://es.wikibooks.org/w%
% iki/Mantenimiento_y_Montaje_de_E%
% quipos_Inform%C3%A1ticos}
% {\textit{\underline{Mantenimiento y Montaje de Equipos Informáticos}}}
% 
% y no es necesario escapar el % en la URL

% https://es.sharelatex.com/learn/Hyperlinks
% para subrayar lo hago directamente en cada enlace

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=blue,
    urlcolor=blue,
}
\urlstyle{same}
\usepackage{ifthen}
\newboolean{profesorado}
\setboolean{profesorado}{false}
%\ifthenelse{\boolean{profesorado}}{esto se muestra si es cierto}
% {esto se muestra si es falso}

% latex2html no soporta ifthen:
% https://www.usenix.org/legacy/events/samples/conversion.html
%http://minisconlatex.blogspot.com.es/2013/02/crear-funcion-latex.html

\newcommand{\ifthenpseudo}[2]{#2}

% cuando pasemos a html reemplazamos:
% \ifthenelse{\ESTEboolean{profesorado}} por \ifthenESTEpseudo y luego
% lo deshacemos.


% http://tug.org/applications/tex4ht/mn-commands.html

% http://www.eng.fsu.edu/~dommelen/l2hman/style_a/node14.html

% latex2html -html_version 4.0,unicode -split 0 -nonavigation
% -show_section_numbers apuntes_TIC_1_bach.tex

% para subir a helvia: abrir con gedit y guardarlo como 8859 y usar
% latex2html con latin1 o sin nada que por defento es latin1:
% latex2html -html_version 4.0,latin1 -split 0 -nonavigation
% -show_section_numbers apuntes_TIC_1_bach.tex

% latex2html -html_version 4.0,unicode -split 1 -nonavigation -noinfo
% -show_section_numbers -title "Apuntes de TIC de 1º de bachillerato"
% apuntes_TIC_1_bach.tex


% también se puede pasar con tex4ht pero no algunos enlaces no los
% crea. Además tengo que investigar ifthen:
% htlatex apuntes_TIC_1_bach.tex  % para html4
% y para xhtml:
% htlatex apuntes_TIC_1_bach.tex  "xhtml,mathml" " -cunihtf"
% "-cvalidate"




\title{\begin{flushleft}\hspace{0.5cm}Apuntes de Digitalización de 4º de ESO\\
  \end{flushleft}
}
\date{versión 2.4 --- \today }

%\newcounter{ejercicio}
%\newcommand{\ejer}{\stepcounter{ejercicio}Ejercicio \theejercicio: }

\begin{document}
\maketitle
\pagebreak
\tableofcontents
\pagebreak
\section* {Licencia}
\addcontentsline{toc}{section}{Licencia}
{\footnotesize
\noindent Copyleft  Luis Muñoz Fuente   luis.munoz.edu [[arroba]]
juntadeandalucia.es

\noindent Licencia Creative Commons cc-by-sa 3.0 ES. \href
{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/es/legalcode.es}
{\underline{Licencia completa}}.
\href{https://bitbucket.org/llantones/apuntes_tic/src/master/apuntes_tic_4.tex}
{\underline{Código fuente del documento}}

\noindent Usted es libre de:
\begin{itemize}
\item Compartir: copiar y redistribuir (incluyendo el uso comercial) el material
en cualquier medio o formato.
\item Adaptar: remezclar, transformar y crear a partir del material para
cualquier finalidad, incluso comercial.
\end{itemize}
\noindent Bajo las condiciones siguientes:
\begin{itemize}
\item Reconocimiento: debe reconocer adecuadamente la autoría  e indicar si
se han realizado cambios.
\item Compartir igual: si remezcla, transforma o crea a partir del material,
deberá difundir sus contribuciones bajo la misma licencia que el original
facilitando el código fuente del material.
\end{itemize}
}
\section{Instrucciones iniciales}

Las mesas tienen dos circuitos de corriente eléctrica y sus
interruptores están por debajo. El de la izquierda es de la torre y el
de la derecha de la pantalla. Cada circuito tiene dos interruptores: un
diferencial y un magnetotérmico. El primero protege a las personas
evitando que la electricidad pase por ellas y el segundo evita que se
sobrecaliente el circuito y pueda incendiarse si conectamos muchos
aparatos en él. El diferencial tiene un botón de prueba para comprobar
que funciona correctamente. Los circuitos están encendidos si tanto el
diferencial como el magnetotérmico se encuentran del lado más alejado de
la pantalla.


Para ver y configurar las teclas rápidas pincha con el botón 
derecho sobre el escritorio y ve a : 
\verb;Configuración > Combinaciones de teclas;

\vspace{0.5cm}

\begin{tabular}{|l| l| l|}
\hline
nombre & combinación de teclas\\
\hline
navegador web \verb;Firefox; &super + 1 \\
procesador de textos \verb;LibreOffice; &super + 2\\
navegador de archivos \verb;Archivos;  &super + 4\\
\hline
 \end{tabular}

\vspace{0.5cm}

La forma más rápida de apagar correctamente el ordenador es pulsar el
botón de apagado.

\section {Programas más usuales, mecanografía, teclas
rápidas y gestión de archivos}

\ifthenelse{\boolean{profesorado}}{
\rule{12cm}{0.2mm}

Programas necesarios para 4º:
\begin{enumerate}
\item Navegador de archivos
\item Suite ofimática
\item Editor de texto simple
\item Cliente FTP
\item Editor de vídeo
\end{enumerate}
para 1º Bach, los anteriores más:
\begin{enumerate}
\item Terminal con bash  o gow (GNU on Windows)
\item Unetbootin
\item Compilador de C
\item \LaTeX o Miktex en Windows
\item Gambas. No hay versión en Windows
\end{enumerate}
\rule{12cm}{0.2mm}}



\begin{enumerate}
 \item Indica el nombre y la versión de los programas que realizan las
siguientes funciones:\\

\begin{tabular}{|l | l | l |}
 \hline
 tarea & nombre del programa & versión del programa\\
\hline
navegador web&&\\
visor de imágenes &&\\
reproductor de películas&&\\
procesador de textos&&\\
hoja de cálculo&&\\
base de datos&&\\
presentaciones&&\\
navegador de archivos&&\\
editor de texto simple&&\\
correo electrónico&&\\
\hline
\end{tabular}\\  \\


\item ¿Qué es una suite ofimática?

\item Busca el nombre y la versión de los programas que realizan las
funciones anteriores en otros sistemas operativos.


\item ¿Cómo se colocan los dedos en el teclado para
escribir correctamente a ordenador?



\ifthenelse{\boolean{profesorado}}{
\rule{12cm}{0.2mm}

El examen  será con ktouch:\\
Lección español generado automático   	nivel 14 y 15\\
Lección español generado automático 1 	nivel 14\\
Lección español generado automático 2 	nivel 25\\
\rule{12cm}{0.2mm} }


\item ¿Qué lesiones puedes sufrir al usar el teclado y el ratón?

\item Poner en marcadores el
\href{http://llantones.260mb.net/curso_informatica_basica/curso.html}
{\underline{Curso de informática básica}}.
Para encontrarlo escribe en un buscador: \verb;sabina curso informatica;

\item Curso de informática básica. Truco 3 Teclas rápidas

\ifthenelse{\boolean{profesorado}}{
\rule{12cm}{0.2mm}

Explicarlas con el proyector, sacar al proyector y poner nota.\\
\rule{12cm}{0.2mm} }


\item Explica por qué los teclados tienen una distribución qwerty.

\ifthenelse{\boolean{profesorado}}{
\rule{12cm}{0.2mm}

Para usar las dos manos al escribir la mayoría de las palabras inglesas.
y además que no se atascaran las varillas.

\rule{12cm}{0.2mm}}

\item Curso de informática básica. Práctica 8 Gestión de archivos


\ifthenelse{\boolean{profesorado}}{
\rule{12cm}{0.2mm}

Hacerlo primero paso a paso con el proyector y luego sacar al proyector
y poner nota.

\rule{12cm}{0.2mm}}

\end{enumerate}



\section {Instalación de GNU/Linux en un ordenador}

\begin{enumerate}
\item Curso de informática básica. Apartado 14 El árbol de directorios
de un sistema GNU/Linux. Saber qué se guarda en los directorios: bin,
sbin, boot, etc, root, home, dev, lib, media, mnt, tmp, usr y
vmlinuz.


\item Nomenclatura de los discos duros en GNU/Linux:
\begin{itemize}
\item \verb;hda;: disco duro \verb;a; o primer disco duro. 
\item \verb;sda;: disco duro \verb;a; o primer disco duro cuando la conexión 
con la placa es SATA. 
\item \verb;sda2;: segunda partición del primer disco.
\item \verb;sdb3;: tercera partición de segundo disco.
\item \verb;nvme0n1;: disco duro \verb;1; cuando la conexión con la placa es 
NVME.
\item \verb;nvme0n1p2;: segunda partión del primer disco duro.

\end{itemize}

\item Tipos de formatos de disco:
\begin{itemize}
\item \verb;FAT32;: es el formato del Windows 98 y actualmente se suele
usar en las memorias USB. No tiene journaling.
\item \verb;NTFS;: es el formato del Windows XP en adelante. Tiene
journaling.
\item \verb;ext2;: es el formato de Linux. No tiene journaling.
\item \verb;ext3; y \verb;ext4;: es el formato de Linux. Tiene
journaling.
\item \verb;swap;: se usa como memoria de intercambio. Permite usar el
disco duro como memoria RAM.
\end{itemize}
Journaling: se puede traducir por registro. Los sistemas
con
journaling llevan un registro de todo lo que van a hacer, por lo que
ante un apagado inesperado al reiniciar pueden desahacer lo que se quedó
a medias y permitir que la información en el disco siga siendo coherente
y que no sea necesario chequear el disco.

\item Crea un live-USB de Lubuntu 20.04 con el programa 
BalenaEtcher.

\ifthenelse{\boolean{profesorado}}{
\rule{12cm}{0.2mm}

Como en los ultraportátiles verdes no son superusuario que lo hagan en
Windows en su casa. Mostrar la página de Unetbootin y la página de
descarga de Guadalinex con la versión de 32 bits.

\rule{12cm}{0.2mm}}

\item Mostrar en un ordenador  cómo configurar la secuencia de
arranque mediante las teclas \verb;F11; y \verb;F2;.

\ifthenelse{\boolean{profesorado}}{
\rule{12cm}{0.2mm}

Explicar que depende de la placa madre. Explicar por qué pulsar Enter
teclas Enter

\rule{12cm}{0.2mm}}

\item Instala Lubuntu 20.04 en un ordenador

\ifthenelse{\boolean{profesorado}}{
\rule{12cm}{0.2mm}


\href{
https://juanjodominguez.wordpress.com/2011/11/24/no-funciona-la-tarjeta-wifi-con
-guadalinex-edu-ubuntu-10-04-3-lts/}
{\underline{Toshiba NB500}}

\rule{12cm}{0.2mm}}


\item Extrae los datos de un ordenador que no arranca o del que se te ha
olvidado la contraseña. Para ello usa un live-USB.

\item Visita un 
\href{https://forums.linuxmint.com/viewforum.php?f=68}{
\underline{foro sobre GNU/Linux } }
\end{enumerate}


\section{Sistemas operativos}
\begin{enumerate}
 \item Informática (definición de la RAE): conjunto de
conocimientos científicos y técnicos que hacen posible el tratamiento
automático de la
información por medio de ordenadores.
Es el acrónimo de información automática.

TIC: tecnologías de la información y la comunicación. Es un eufemismo
para informática y además pierde la parte científica y se queda solo con
la parte técnica.

\item Hardware: parte física del ordenador, todo lo que podemos
tocar. Ejemplo: placa base, memoria RAM, procesador, pantalla, caja,
etc.

\item Software: parte intangible del ordenador, los datos y
los programas.

\item Algoritmo: conjunto de instrucciones que permite realizar
una tarea. Ejemplo: una receta de cocina, las instrucciones de un
aparato, cómo se realiza una división, etc.

\item Programa informático: conjunto de instrucciones que
permite realizar una tarea en el ordenador. Por ejemplo el navegador
de archivos permite gestionar los archivos y carpetas.

\item Un programa siempre tiene dos ficheros: el código fuente y el
código máquina o ejecutable. El código fuente está escrito en algún
lenguaje de programación (C, Java, etc.) y es un fichero entendible por
personas. El código máquina, sin embargo, solo es entendible por el
ordenador. Al proceso de transformar el código fuente en ejecutable se
le denomina compilar y lo realiza un programa llamado compilador.

\begin{enumerate}
 \item Ejemplo: descarga el código fuente y  los ejecutables para
Windows, Mac y GNU/Linux de los siguientes programas.
\href{https://www.mozilla.org/en-US/firefox/all/}
{\underline{Firefox}}.
\href{https://www.openoffice.org/download/other.html}
{\underline{OpenOffice}}.
\href{http://www.codeblocks.org/downloads/26}
{\underline{Codeblocks}}.


 \end{enumerate}


\item Sistema operativo: programas imprescindibles
para que el
ordenador funcione. Dentro del SO la parte más básica se
llama núcleo (\textit{kernel} en inglés) y es el programa que se
encarga de distribuir los recursos del ordenador al resto de programas.
El concepto de <<imprescindibles>> es variable pero se considera normal
que un sistema operativo lleve navegador web, procesador de textos e
incluso juegos.

\item Aplicación informática: programa que permite a un usuario
realizar una tarea. Como vemos el término general es programa y sistema
operativo o aplicación  solo es una cuestión de matiz.

\item Software libre y privativo. Un programa es software libre si
cumple estas cuatro condiciones:
\begin{enumerate}
 \item Se puede ver su código fuente (su algoritmo).
 \item Se puede modificar su código fuente.
 \item Se puede usar como se quiera.
 \item Se puede compartir e instalar todas las veces que se quiera.
\end{enumerate}
Ejemplo: GNU/Linux. Un programa es software privativo si no es software
libre. Ejemplo: Windows.
\begin{enumerate}
 \item ¿Se puede vender el software libre?
 \end{enumerate}
Generalmente el software privativo cuesta dinero y sólo se puede
instalar en un ordenador. La gente se ríe de esto porque generalmente lo
piratea y lo instala en varios ordenadores, así que piensa que le sale
gratis.  Pero hay que saber que en los centros públicos (ayuntamientos,
ministerios, policía, universidades, centros de salud...) el software es
legal y se pagan y se cumplen las licencias. ¿Y quién
paga
eso? En realidad a las compañías realmente les interesa que haya
piratería
porque crea usuarios que posteriormente en su trabajo exigirán el
software al que están acostumbrados. Por eso es encomiable el esfuerzo
por usar GNU/Linux en los centros educativos de Andalucía, Extremadura,
Madrid, Valencia, etc.

\item Analogía entre el modelo de desarrollo del software libre y el de
la ciencia. Te habrás dado cuenta que todo lo que aprendes en el
instituto es libre. Nadie pone restricciones al conocimiento. Es más los
profesores tratan de que aprendas lo más posible. Nadie pone
restricciones a que uses el teorema de Pitágoras todas la veces que
quieras, ni a que se lo enseñes a tus amigos, ni a que escribas un libro
en el que lo expliques\ldots   Bien pues así es como avanza la ciencia,
compartiendo el conocimiento.
De esta manera no hay que reinventar la rueda dos veces y entre todos
siempre es más fácil avanzar. Pues el software libre funciona igual, se
comparten los conocimientos y
se permite mejorar los programas a cualquiera, así se avanza mucho
rápido y se consiguen mejores programas.

Por contraposición el software privativo funciona ocultando la
información. No es un modelo muy justo pues nadie hace un programa
partiendo de cero, siempre usamos conocimiento generado por
otras personas. Como decía Newton: \textit{Si he logrado ver más lejos,
ha sido porque he subido a hombros de gigantes}, en referencia a todo el
conocimiento generado por sus antecesores.

\item Arquitectura de ordenadores. Muchas veces decimos indistintamente
ordenador y PC (Personal Computer), pero no son sinónimos, un PC es un
tipo de ordenador. Los ordenadores se clasifican por su arquitectura,
que es el conjunto de instrucciones que usa. Podemos pensar en el
conjunto de instrucciones como el lenguaje que usa el ordenador
internamente. \\

\begin{tabular}{|p{4.5cm}| p{10cm}|}
\hline
Arquitectura & Uso\\  \hline
PC 32 bit (80386)&  ordenador personal \\  \hline
PC 64 bit (i3, Athlon 64)& ordenador personal\\  \hline
PowerPC &  ordenadores antiguos de Apple, supercomputador Mare
Nostrum, videoconsolas PS3, xbox, etc.\\  \hline
ARM &  la mayoría de los teléfonos móviles (dispositivos empotrados)\\
\hline
MIPS & videoconsola playstation 2, sistemas empotrados, etc.\\ \hline
SUN SPARC &  servidores potentes\\ \hline
DEC VAX y DEC Alpha & ordenadores muy populares en los 80 y  90 en las
universidades y empresas. Daban servicio a cientos de usuarios a la
vez (sin entorno gráfico)\\ \hline
\end{tabular}\\

Cada arquitectura tiene un compilador que permite
traducir el código fuente en código ejecutable en esa máquina. Para
portar un programa a diferentes arquitecturas se ha de compilar en cada
de ellas. Por ejemplo, el sistema operativo
\href{https://www.debian.org/CD/http-ftp/#stable}
{\underline{Debian}}  disponible para
doce arquitecturas.

\item Arquitectura PC. Procesadores pertenecientes a la arquitectura PC:
\begin{enumerate}
 \item \href{http://www.cpu-world.com/CPUs/CPU.html}
{\underline{fabricados por Intel}} :
8086, 80186, 80286, 80386, 80486,
Pentium, Celeron, Atom, Core i3, Core i5, Core i7, Xeon, Itanium, etc.
\item \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Anexo:Procesadores_AMD}
{\underline{fabricados por AMD}}: AM-386, AMD-486,
K5, K6, Athlon, Duron, Sempron, Opteron,  Turion, Phenom, Fusion, FX,
etc.
\end{enumerate}

\href{
http://www.lamitadmas1.net/informatica-e-internet/118845-lista-procesadores-inte
l-y-amd-de-mayor-a-menor-rendimiento.html}
{\underline{Comparativa entre Intel y AMD}}.
\href{http://www.tomshardware.com/reviews/cpu-hierarchy,4312.html}
{\underline{Otra comparativa entre Intel y AMD}}.

\href{http://www.intel.com/products/processor_number/spa/}
{\underline{Más información sobre procesadores Intel}}.

Cuando decimos <<x86>> nos referimos a que es
compatible con el juego de instrucciones del 8086 (16 bits). Del mismo
modo <<i386>> indica que es compatible con el juego de instrucciones del
80386 (32 bits) y <<amd64>> indica que es compatible con
los procesadores Intel o AMD de 64 bits.

\item Sistema operativo GNU/Linux. En los años 70 los
ordenadores eran grandes y costosas máquinas a las
que se conectaban cientos de usuarios en modo texto. El sistema
operativo más habitual por su potencia y estabilidad era Unix
(multiusuario y multitarea). En aquella época el software se compartía
puesto que surgía en un ambiente universitario y porque lo realmente
caro eran los ordenadores. Sin embargo hacia finales de los 70 este
panorama cambió y muchas empresas comenzaron a no entregar el código
fuente de los programas. Esto también ocurrió con Unix. Richard Stallman
se dio cuenta de este problema y en 1984 creó el proyecto GNU, cuya
finalidad era crear un sistema operativo tipo Unix pero
libre.
Mucha gente se unió a dicho proyecto y en 1991 tan solo le faltaba el
núcleo del sistema operativo. Por
otro lado en 1981 surgió el PC. Funcionaba con el sistema operativo
MS-DOS
(monousuario y monotarea), que era una imitación de Unix adaptada a la
poca capacidad de un PC, comparada con las grandes máquinas en las que
corría Unix. Era imposible instalar Unix en un PC porque no tenía ni
espacio de disco ni potencia para correr dicho sistema operativo. En
1991 Linus Torvalds escribió un núcleo tipo Unix para PC, así que ya
teníamos un sistema operativo completo llamado GNU/Linux, que era tipo
Unix (con todas las ventajas que eso tiene) y que corría en PC.
Posteriormente se adaptó GNU/Linux a otras arquitecturas y actualmente
corre en la mayoría de ellas. Con la mejora del rendimiento de los PC y
su bajada de precio debido a su alto número de ventas, la arquitectura
PC actualmente está muy extendida, incluso en supercomputadores que usan
miles de procesadores.

La seguridad y estabilidad de los sistemas tipo Unix se debe a su
historia, ya que surgieron en un ambiente de red y en ordenadores muy
costosos que prestaban servicio ininterrumpidamente. Sin embargo
MS-DOS y  Windows estaban destinados a un ambiente sin red y para un
solo usuario, por lo que su diseño nunca ha sido el adecuado para tener
seguridad y estabilidad.

\begin{enumerate}
 \item ¿Qué problema tuvo Richard Stallman con una impresora?
 \item ¿Qué beca recibió Stallman y de cuánto importe fue?
 \item ¿De qué país es Linus Torvalds?
 \item Busca la página del proyecto GNU que explica su historia.
 \end{enumerate}


\item Licencia Pública General de GNU (siglas en inglés: GPL). Licencia
que protege a un programa
como software libre. Por tanto garantiza al usuario final las cuatro
libertades del software libre: estudiar, modificar, usar y compartir.
Tiene un comportamiento vírico puesto que cualquier modificación de un
programa libre tiene que licenciarse con la GPL. Por ejemplo, CUPS es un
sistema de impresión para Unix con licencia GPL.  Apple lo usa en su OS
X y las mejoras que realiza siguen teniendo licencia GPL y
por tanto benefician a todo el mundo. Si no usara la GPL las mejoras de
Apple serían solo para ella. Ejemplos
de software con licencia GPL:
Firefox, OpenOffice, Emule, $\mu$torrent, VLC, etc.

\item Licencia de Documentación Libre GNU (siglas en inglés: FDL): ídem
a la GPL pero para documentación y libros.

Se usa en:
\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Portada}
{\underline{Wikipedia}},
\href{https://es.wikibooks.org/wiki/Portada}{\underline{Wikilibros}},
librería \href{http://www.traficantes.net/}{\underline{Traficantes
de sueños}}, en los proyectos
\href{http://www.gutenberg.org/}{\underline{Gutenberg (libros)}},
\href{http://www.gutenberg.org/wiki/Gutenberg:The_Sheet_Music_Project}
{\underline{Gutenberg (partituras)}},
\href{http://www.mutopiaproject.org/}{\underline{Mutopia
(partituras)}}, etc.

Por ejemplo, si un profesor/a escribe un libro de texto con licencia
FDL cualquier otro profesor/a puede posteriormente adaptar el libro a su
gusto o necesidad y esa adaptación estará también disponible con
licencia FDL. Si un gobierno encarga a una editorial escribir libros de
texto con licencia FDL se obtendrían libros  mucho más económicos y
flexibles puesto que la editorial debe facilitar el fichero fuente
con el que se generó el libro para poder adaptarlo posteriormente.

\begin{enumerate}
\item ¿Qué es el copyleft?
 \item ¿Qué son las licencias Creative Commons? ¿Qué tipos hay?
\item Busca en el catálogo de la biblioteca del instituto (en la web)
los libros:
\textit{Software libre para una sociedad libre}, de Richard Stallman,
\textit{Cultura libre. Cómo los grandes medios usan la tecnología y las
leyes para encerrar la cultura y controlar la creatividad}, de Lawrence
Lessig y  \textit{Copia este libro}, de David Bravo Bueno.
\item Descarga los libros anteriores de la librería Traficantes de
sueños.

\item
\href{
http://www.juntadeandalucia.es/averroes/centros-tic/11003916/helvia/sitio/upload
/restricciones_digitales.html}
{\underline{Consulta la reseña de los libros anteriores}}.
\end{enumerate}


\item Forja de software. El software libre se desarrolla
colaborativamente por programadores  a lo largo del mundo. Para ello es
imprescindible un programa de control de versiones como por ejemplo
Git, CVS, Subversion, etc. y un servidor donde
albergar los proyectos, como por ejemplo Sourceforge, Github, Bitbucket,
la forja de rediris, etc.
\begin{enumerate}
 \item Busca en qué servidores están alojados los desarrollos de: Linux,
OpenOffice, software de la NASA, gedit y kTouch.
\end{enumerate}



\item Distribuciones GNU/Linux. Los programas que forman un
sistema GNU/Linux se encuentran
dispersos por todo internet y  por tanto resulta bastante pesado
descargárselos todos  uno mismo. Existen empresas y
organizaciones sin ánimo de lucro  que recopilan
todos los programas necesarios en un CD o memoria USB y además le añaden
un programa para facilitar la instalación en el ordenador. Bien pues
estos CD o memorias USB son distribuciones GNU/Linux. La principal
diferencia entre ellas es cómo gestionan la instalación y
desinstalación de software pero a efectos de usuario son todas bastante
similares. Ejemplos: Debian,
Ubuntu, Red Hat, Fedora, Suse, GnuLinEx (originalmente se llamó Linex),
Guadalinex.
\begin{enumerate}
 \item ¿De dónde proviene el nombre Debian?
 \item ¿De dónde provienen los nombres de las versiones de Debian?
 \item ¿En qué se diferencia Debian de Ubuntu?
 \item ¿Qué significado tienen los números de versión en Ubuntu?
\item ¿Qué versión está vigente en Debian y Ubuntu?
\item ¿Cuáles fueron las dos primeras distribuciones españolas?
\item ¿Cuál es la última versión de Guadalinex versión Ciudadano/a? ¿De
qué distribución deriva?
\item ¿Cuáles son las dos últimas versiones de Guadalinex EDU? ¿De qué
distribuciones derivan?
\item ¿Qué distribución usan en el CERN y en el Fermilab?
\item Busca dos distribuciones que sirvan para equipos antiguos?
\end{enumerate}


\item Espejos o réplicas. Son servidores que facilitan la descarga de
software. Por ejemplo:
\href{https://www.cica.es/?page_id=125}{\underline{CICA}},
\href{http://ldp.rediris.es/}{\underline{RedIRIS}},
\href{https://www.debian.org/CD/http-ftp/}{\underline{Debian}}, etc.


\item Repositorios. Son los servidores desde los que nos descargamos el
software. Comprueba, en el centro de software, qué repositorios
tienes disponibles en tu ordenador.


\item
\href{
https://es.wikipedia.org/wiki/Anexo:Implementaciones_de_sistemas_operativos}
{\underline{Ejemplos de sistemas operativos agrupados por familias}}:
\begin{enumerate}
 \item Unix: dentro de la primera
estarían las distribuciones GNU/Linux, Apple Mac OS X, FreeBSD, Solaris
de SUN Microsystems, HP-UX de Hewlett-Packard, AIX de IBM, etc.
\item Windows: XP, Vista, 7, 8, etc.
\item IBM: OS/400, Z/OS, etc.
\end{enumerate}


\ifthenelse{\boolean{profesorado}}{
\rule{12cm}{0.2mm}

Me dice el vecino que en acerinox tienen un VAX como pasarela que recoge todos
los datos del autómata que maneja el tren de laminación y los envía al
IBM AS/400 que es quién procesa estos datos. Tienen un programador al que le
piden
menus para controlar el proceso.
}




\item Software malicioso (malware en inglés). En los sistemas GNU/Linux
es difícil infectarse por software malicioso (virus, troyanos, etc.)
debido a su diseño tipo
Unix y a ser software libre. Estas son algunas de las razones:
\begin{enumerate}
 \item El estricto sistema de permisos impide que un virus ejecutado
como usuario normal infecte el sistema operativo o las carpetas del
resto de usuarios del ordenador, tan solo afecta a los datos del
usuario.

\item Este mismo sistema de permisos nos obliga a marcar un virus como
ejecutable, por lo que es difícil que lo ejecutemos sin darnos
cuenta. Por tanto hemos de extremar la precaución al ejecutar
ficheros de los que no conozcamos su procedencia.

\item Si solo instalamos software libre tenemos la garantía de que
podemos
acceder al código fuente y comprobar que no hay código malicioso. De
la misma manera el sistema de distribución de software a través de
repositorios oficiales garantiza que dicho software está auditado por
gran cantidad de personas.

\item Cualquier fallo de seguridad se corrige en poquísimo tiempo por
la comunidad de software libre, que está formada por programadores
voluntarios y a sueldo de empresas y gobiernos. Y teniendo el sistema
actualizado tenemos el sistema protegido.

\item Aunque todas las distribuciones son parecidas no son iguales, lo
cual dificulta la propagación de software malicioso.
\end{enumerate}
Aunque mucha gente piensa que no hay virus en GNU/Linux porque
poca gente lo usa este es un argumento equivocado, la mayoría de los
servidores empresariales, de las administraciones públicas y de internet
usan GNU/Linux, por ejemplo:\\
\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Plataforma_de_Google}
{\underline{Google usa más de dos millones de servidores ejecutando
GNU/Linux}}.


\end{enumerate}


\section {Redes}
%\subsection {Definiciones, dispositivos físicos y lógicos}
\begin{enumerate}

\item Red de ordenadores: varios ordenadores conectados entre sí forman
una red de ordenadores y permite compartir datos y recursos (impresoras,
escáneres, conexión a internet, potencia de cálculo del ordenador,
etc.).

\item Arquitectura o topología de la red: la más usada es la red en
estrella. Los ordenadores están conectados a un nodo central que puede
ser un hub o un switch. El primero recibe paquetes de un ordenador y lo
reenvía a todos los ordenadores de la red, aunque dicho paquetes vayan
dirigido a un solo ordenador. El switch permite enviar el paquete de
datos solo al ordenador que le corresponde.

\item Tipos de cables:
\begin{enumerate}


\item Cable de par trenzado sin apantallar (UTP en inglés): consiste en
cables trenzados para reducir las interferencias electromagnéticas. Con
el conector RJ11 se usa para telefonía y con el RJ45 para redes
Ethernet.


\ifthenelse{\boolean{profesorado}}{
\rule{12cm}{0.2mm}

https://cosme11.wordpress.com/redes-el-cableado-de-la-red/

\rule{12cm}{0.2mm}}


\item PLC (siglas en inglés de Comunicación mediante los Cables de la
Instalación Eléctrica): se transmiten los datos por la
instalación eléctrica. El ordenador se conecta mediante un cable RJ45 a
un dispositivo colocado en un enchufe eléctrico.

\item Cable coaxial: es el cable de antena convencional. Tiene un cable
central de cobre y una malla de cobre fino entrelazado que protege al
cable central de interferencias electromagnéticas.

\item Cable de fibra óptica: es un cable de vídrio transparente que
transmite luz. Soporta un gran ancho de banda.

\item Conexión inalámbrica: permite formar una red local inalámbrica
(WLAN en inglés). El más usado es el estándar WIFI (nivel de enlace de
datos).
\end{enumerate}

\item Ethernet: estándar de red de área local con Acceso Múltiple
con Escucha de Portadora y Detección de Colisiones (siglas en inglés:
CSMA/CD). Esto significa que primero detecta si en el cable no se
detecta ninguna transmisión. Si es así envía paquetes. A la vez que
transmite detecta si se ha producido otro envío de paquetes y si es así
cancela el envío para evitar las colisiones de datos y lo intenta más
tarde. Los paquetes se envían a todos los dispositivos de la red y
estos los van dirigiendo hasta el destino. En función del tráfico cada
paquete puede seguir diferentes caminos y llegar en diferente orden
pero en el destino se reorganizan para obtener los datos. Pertenece al
nivel de enlace de datos del modelo OSI. Se pueden usar diferentes tipos
de cables: par trenzado, coaxial, fibra óptica, etc. Su amplio uso ha
desbancado a otros estándares como Token Ring (que usa una topología en
anillo sin nodo central).

\item Tarjeta de red o adaptador de red: permite conectar el
ordenador a una red de área local (LAN en inglés). Puede ser cableada o
inalámbrica. La cableada más habitual usa el estándar Ethernet y
puede
transmitir a 10~Mbit/s (Ethernet), 100~Mbit/s (Fast Ethernet),
1000~Mbit/s (Gigabit Ethernet) e incluso 10~Gbit/s (10 Gigabit
Ethernet). La inalámbrica más habitual usa el estandar wifi que puede
ser el 802.11b (11~Mbit/s), 802.11g
(54~Mbit/s), 802.11n (600~Mbit/s) o 802.11ac (1,3~Gbits/s).

\item Arquitectura cliente-servidor: un  programa ejerce
de servidor y sirva <<algo>> a otro programa llamado
cliente. Al decir servidor o cliente podemos referirnos al
programa o al ordenador en el que corre dicho programa. Por ejemplo, el
servidor web Apache es un programa que sirve páginas web y un navegador
web es un cliente web que las solicita y las muestra. Lo habitual es que
el servidor Apache esté en un ordenador y el navegador en otro,
llamándolos por tanto servidor web y cliente web pero también pueden
estar corriendo en la misma máquina.

\item Conmutación: consiste en establecer un camino entre el
origen y el destino para transmitir información.
\begin{enumerate}
 \item Conmutación de circuitos: establece un camino y lo
mantiene ocupado mientras dura la comunicación, como por ejemplo en la
telefonía.

\item Conmutación de mensajes: envia el mensaje completo a
un nodo intermedio y este lo repite a otros nodos hasta llegar al
destino. De esta manera solo se mantiene ocupado el camino entre dos
nodos pero requiere que los nodos tengan capacidad para almacenar el
mensaje entero.

\item Conmutación de paquetes: semejante a la anterior pero ahora el
mensaje se divide en paquetes (con una cabecera conteniendo el origen,
el destino y el mensaje al que pertenece). Solo se mantiene
ocupado el camino entre dos nodos y cada nodo no tiene que tener mucha
capacidad de almacenamiento pero requiere más capacidad de cálculo
para reconocer y encaminar adecuadamente los paquetes.

\end{enumerate}

\item Clasificacion de los protocolos de comunicación. Para que todos los 
aparatos de una red puedan comunicarse entre sí, tienen que usar protocolos de 
comunicación estandarizados, que no dependan de ningún fabricante y que 
todo el mundo conozca y pueda usar libremente. Estos 
protocolos se pueden agrupar de conforme al 
\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Modelo_OSI}
{\underline{modelo de interconexión de sistemas
abiertos}} (OSI en inglés) en siete niveles:
    \begin{itemize}
 \item Capa 1, nivel físico: cable coaxial, cable de par trenzado, cable de 
fibra óptica,  microondas, radio, etc.
    \item Capa 2, nivel de enlace de datos:
        Ethernet, Fast Ethernet, Gigabit Ethernet, Token Ring, etc.
    \item Capa 3, nivel de red: IP (IPv4, IPv6), X.25, IPX, etc.
    \item Capa 4, nivel de transporte: TCP, UDP, SPX.
    \item Capa 5,  nivel de sesión: NetBIOS, RPC, SSL.
    \item Capa 6, nivel de presentación: ASN.1.
   \item Capa 7, nivel de aplicación: SMTP, FTP, SSH, HTTP, Telnet, 
IRC, POP3, IMAP, etc.
\end{itemize}

Por ejemplo, cuando enviamos un mensaje de correo a otra persona, 
usamos protocolos de comunicación desde el nivel 7 hasta el 1, posteriormente 
los datos viajan por el nivel físico y al llegar al receptor se 
vuelven a usar los protocolos desde el nivel 1 hasta el 7. Todo esto para 
nosotros es transparente, solo vemos nuestro programa de correo y nuestro 
mensaje.

\item Dirección MAC (siglas en inglés de Control de Acceso al
Medio): cada tarjeta de red tiene un identificador
que le permite diferenciarse del resto. Un ejemplo de
dirección MAC de una tarjeta es: 00:0B:6A:A9:CB:DD. Averigua la
dirección MAC de tus tarjetas Ethernet y Wifi.

\item Dirección IP: cada ordenador de una red tiene asignados cuatro
números separados por puntos que le identifican en ella. Por ejemplo
192.168.0.2. Las direcciones IP estáticas no cambian nunca y las
dinámicas pueden variar cada vez que encendemos el equipo.

\item Servidor DHCP (siglas en inglés de Protocolo de Configuración
Dinámica de Host): puede ser un ordenador, un router o cualquier
dispositivo conectado a la red que ofrezca una dirección IP al cliente
que se la pida. Busca tu dirección IP privada y pública.

\item Tipos de redes:
\begin{itemize}
\item Clase A. IP comprendida entre 1.x.x.x y 126.x.x.x, donde $0\leq
x\leq 255$. Existen 126 redes de 16 millones de ordenadores.

\item Clase B. IP comprendida entre 128.x.x.x y 191.x.x.x, donde $0\leq
x\leq 255$. Existen 16384 redes de 65534 ordenadores.

\item Clase C. IP comprendida entre 192.x.x.x y 223.x.x.x, donde $0\leq
x\leq 255$. Existen dos millones de redes de 254 ordenadores.
\end{itemize}

\item Direcciones privadas en cada tipo de red:
\begin{itemize}
\item Clase A. IP comprendida entre 10.0.0.0 y 10.255.255.255.

\item Clase B. IP comprendida entre 172.16.0.0 y 172.16.255.255.

\item Clase C. IP comprendida entre 192.168.0.0 y 192.168.255.255,
donde\\
$0\leq x\leq 255$. Existen dos millones de redes de 254 ordenadores.
\end{itemize}

\item Direcciones especiales
\begin{itemize}
 \item La IP 127.0.0.1 significa tu ordenador.
 \item la IP x.x.x.0 significa la propia red.
 \item la IP x.x.x.255 se llama dirección de broadcast y sirve para
enviar datos a todos los ordenadores de la red.
 \item x.x.x.1 suele ser el router de la red.
\end{itemize}


\item Hub o concentrador: definido en topología de la red. Pertenece
a la capa 1 del modelo OSI.

\item Switch o conmutador: definido en topología de la red. Pertenece
a la capa 2 del modelo OSI. Diferencia equipos por su MAC.

\item Router o enrutador: permite unir dos redes. Pertenece
a la capa 3 del modelo OSI. Diferencia equipos por su IP.

\item Punto de acceso: une los ordenadores con el hub o
switch inalámbricamente. Por tanto sustituyen a los cables y además
permiten ampliar el número de bocas del switch porque por una sola boca
puede estar entrando el tráfico de veinte tarjetas wifi.


\item Módem (acrónimo de modulador demodulador): traduce la información
del formato digital al analógico y viceversa.

\item Módem telefónico: permite usar una línea teléfonica convencional
para enviar datos binarios. Cuando usamos la línea no se puede usar el
teléfono.

\item Módem ADSL: permite usar una línea teléfonica convencional
para llamadas y para enviar datos binarios de manera simultánea. Busca
el significado de las siglas ADSL.

\item Módem cable: permite usar un cable coaxial para llamadas y datos
simultáneamente.


\item Servidor DNS (siglas en inglés de Sistema de Nombres de Dominio):
son ordenadores que traducen las direcciones de red del tipo
www.google.es al tipo 142.250.200.131.

\item Escribe en la barra de direcciones de un navegador web las
siguientes direcciones IP e indica qué páginas son:
150.214.5.8 y 130.206.13.20.

\item Abre la terminal en Aplicaciones $>$ Accesorios y teclea
\verb;ping www.google.es; e indica su dirección IP. Ídem para la
dirección \verb;www.cica.es;.

\item Protocolo TCP/IP: los diferentes ordenadores de una red se
comunican entre sí con este protocolo a pesar de que usen sistemas
operativos (SSOO) diferentes. El Departamento de Defensa de los EEUU lo
desarrolló  durante los años 70 y liberó sus especificaciones
técnicas para que se usaran sin restricciones. Eso, unido a
su calidad, permitió que se extendiera ampliamente y en última
instancia es responsable del éxito de internet. TCP e IP son solo dos
 protocolos del conjunto, aunque de lo más importantes. TCP es un
protocolo de la capa de transporte (capa 4) del modelo OSI e IP
pertenece a la capa de red (capa 3). El protocolo TCP/IP divide los
datos a transferir en paquetes de datos que contienen información sobre
el origen y el destino. Cada paquete puede seguir diferentes rutas en
función de las condiciones de las redes que atraviese pero finalmente
se juntan todos los paquetes en el destino para completar la
transmisión. Además se asegura de que no hay errores y de que no se
sature la red.

Otros importantes protocolos de la familia TCP/IP pertenecientes a la
capa de aplicación (capa 7):
\begin{enumerate}
 \item POP (siglas en inglés de Protocolo de Oficina Postal): protocolo
para la recepción de mensajes de correo. El cliente de correo
(Thunderbird, Evolution, etc.) solo se conecta al servidor cuando
queremos descargar los correos.
 \item IMAP (siglas en inglés de Procolo de Acceso a Mensajes de
Internet): protocolo para la recepción de mensajes de correo. El cliente
de correo está permanentemente conectado con el servidor de correo.

 El POP permite aprovechar líneas lentas y el IMAP permite tener
sincronizados todos los clientes de correo que usemos en diferentes
ordenadores.

 \item SMTP (siglas en inglés de Protocolo de Transferencia Simple de
Correo): protocolo para el envío de mensajes de correo.

\item Correo web: mediante el navegador web nos conectamos a un
servidor en el cual se ejecuta el cliente de correo que usa los
protocolos antes mencionados.

 \item FTP (siglas en inglés de Protocolo de Transferencia de
Ficheros): protocolo para transferir ficheros de cualquier tamaño entre
ordenadores.

\begin{enumerate}
 \item Accede al servidor FTP del instituto (llamado c0) con el programa
gFTP, con
el navegador web y con el navegador de archivos.
 \item Accede al servidor FTP de RedIRIS (ftp://ftp.rediris.es) con
el navegador web.
\end{enumerate}

 \item SFTP: igual que FTP pero tanto el nombre de usuario, la
contraseña y los datos viajan cifrados.
 \item Telnet: protocolo para conectarse remotamente a un
ordenador y usarlo igual que si estuviéramos delante de él.
 \item SSH (siglas en inglés de Intérprete de órdenes seguro): igual
que Telnet pero tanto el nombre de usuario, la contraseña y los datos
viajan cifrados.

 \item HTTP (siglas en inglés de Protocolo de transferencia de
Hipertexto): la información que muestra un ordenador en una red puede
hacerse de varias maneras. Una de ellas puede ser como un servidor FTP.
Sin embargo la mejor actualmente es como página web. Una página web es
un documento HTML (siglas en inglés de Lenguaje de Marcas para Hipertexto)
y un documento html es un hipertexto. Hipertexto significa
que cuando pinchamos en un enlace nos vamos a otro documento, que  puede
estar en el mismo ordenador o en otro ordenador de la red.
El protocolo para transmitir páginas web se llama HTTP.

Esta forma de compartir información surgió en 1989 en el CERN (siglas
en francés de Centro Europeo de Investigación Nuclear).  Este
centro es muy grande y en él trabajan diferentes grupos de
investigación. El CERN tenía el problema de que lo que descubría un
grupo no era fácil de comunicárselo al resto de grupos (pese a estar en
el mismo centro de investigación). Además en el CERN se manejan
diferentes tipos de ordenadores y de sistemas operativos así que hacía
falta una forma de compartir información que no dependiera del tipo de
ordenador ni del tipo de sistema operativo. Y así surgieron las páginas
web. Este invento resolvió el problema y debido a que se distribuyó como
software libre se extendió rápidamente por todo el mundo y para todo
tipo de usos.
\begin{enumerate}
\item Busca el significado de las siglas WWW.
\item ¿Quién inventó la WWW?
\item Busca su página personal.

\ifthenelse{\boolean{profesorado}}{
\rule{12cm}{0.2mm}

html estándar y accesibilidad se ve en el tema de html

\rule{12cm}{0.2mm}}

\item Averigua si los servidores FTP y Web de RedIRIS se alojan en el
mismo ordenador (pista: tendrás que hacer un \verb;ping; a sus
direcciones).
\end{enumerate}

 \item HTTPS: igual que http pero todos los datos viajan cifrados.
\item XMPP (siglas en inglés de Protocolo Extensible de Mensajería y
Comunicación de Presencia): (antes llamado Jabber) permite a los
usuarios, como todos los protocolos abiertos del TCP/IP, comunicarse
con cualquier otro usuario que use este protocolo, pudiendo el
usuario elegir la aplicación y el servidor para crear la cuenta que
desee. Por el contrario, los protocolos cerrados de mensajería
instantánea, como Whatsapp, Hangouts de Google, Skype, etc., crean
usuarios cautivos que solo pueden comunicarse con usuarios de su misma
red.


\ifthenelse{\boolean{profesorado}}{
\rule{12cm}{0.2mm}

whatsapp usa XMPP modificado y esta modificación es cerrada.

\rule{12cm}{0.2mm}}


\item Redes P2P (siglas en inglés de red entre iguales): permiten el
intercambio directo de información entre ordenadores sin necesidad de
servidores conteniendo los datos. De esta manera se pueden compartir
ficheros entre particulares. También se usan para no sobrecargar los
servidores que alojan réplicas (mirrors) de software libre. Las redes
más conocidas son edonkey y bittorrent.
\begin{enumerate}
 \item Busca la página para descargar, por descarga directa, la imagen
ISO de Debian.
 \item Busca la página para descargar, por descarga Torrent, la
semilla torrent que permiten descargar Debian.
\end{enumerate}



\end{enumerate}


\item Internet: es una red de redes, que usan el
protolo TCP/IP, de alcance mundial, por tanto son
miles de redes conectadas entre sí. De esta manera compartimos datos y
recursos. Cuando decimos que estamos en internet queremos decir que
estamos accediendo a otros ordenadores.

\ifthenelse{\boolean{profesorado}}{
\rule{12cm}{0.2mm}

buenísmo artículo de 20 páginas sobre la historia de internet por sus
protagonistas:
http://www.internetsociety.org/es/breve-historia-de-internet

\rule{12cm}{0.2mm}}


\item ¿Quién controla internet?

\item ¿Nos podemos fiar de los contenidos de internet?

\item Protección de datos: la \href{https://www.aepd.es/}{\underline{Agencia Española de Protección de Datos (AEPD)}}
 vela por el cumplimiento de la Ley Orgánica 15/1999 de
Protección de Datos de Carácter Personal (LOPD).

\item El Real Decreto 4/2010, por el que se regula el «Esquema 
Nacional de Interoperabilidad en el ámbito de la Administración 
Electrónica»
establece en su artículo 11.1 que las administraciones públicas usarán 
estándares abiertos (en el anexo del Real Decreto existe un glosario donde se 
define estándar abierto) y la 
Resolución de 3 de octubre de 2012, de la Secretaría de Estado de 
Administraciones Públicas, establece el \href{http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2012-13501}
{\underline{Catálogo de Estándares}} que deben usar las
administraciones en su funcionamiento y cuando se comuniquen con la ciudadanía. 
De este modo si un ciudadano/a envía un archivo con un formato no estándar, la 
administración no tiene obligación de atenderle ni de comprar software 
privativo que lea dicho archivo. De la misma manera si una administración envía 
un archivo con un formato no estándar a un ciudadano/a, este puede exigir que 
se lo envíen en un formato estándar para poder leerlo con cualquier software 
que interprete dicho formato. De esta manera se evita generar usuarios cautivos 
de formatos no estándar.


\item Tipos de cifrado:
\begin{enumerate}
 \item Simétrico: con una clave se cifra y se descifra. Es útil para uso
propio pero muy ineficaz si queremos compartir información cifrada pues
debemos entregar la clave al resto de usuarios.
 \item  Asimétrico: consta de una clave pública a la que tiene
acceso todo el mundo y una privada que solo debemos conocer nosotros.
Estas claves tienen la propiedad de que si ciframos con una solo se
puede descifrar con la otra.

Si el remitente usa la clave pública del destinatario para cifrar el
fichero (documento, mensaje, foto, etc.), solo la clave privada del
destinatario podrá descifrar este fichero, ya que es el único que la
tiene. De esta manera conseguimos la confidencialidad, nadie salvo el
destinatario puede descifrarlo.

Si el propietario del par de claves usa su clave privada para cifrar un
fichero, cualquiera puede descifrarlo utilizando su clave pública. De
esta manera se consigue la autenticación del emisor, la integridad del
fichero (nadie ha podido cambiar el fichero) y	el no repudio (el
emisor no puede negar que envió el fichero porque solo él tiene la
clave privada) A esto se le llama firma electrónica. Si además queremos
que solo lo lea el destinatario, ahora lo cifraríamos con la clave
pública del destinatario. En este caso hemos cifrado dos veces.


\end{enumerate}

\item Certificado digital: el certificado digital permite cuatro cosas:
\begin{enumerate}
 \item Identificarse digitalmente, semejante a mostrar el DNI en un trámite 
presencial. Esto es posible porque la clave pública lleva datos asociados, como 
el nombre y el correo electrónico de su dueño.
 \item Asegurar la confidencialidad de los datos y que solo los pueda
leer el receptor.
 \item Firmar digitalmente los datos. Esto implica asegurar que los
datos los hemos generado nosotros (autenticación), asegurar que los
datos no han sido modificados (integridad de los datos)
 y asegurar que no podremos negar el envío de los datos (no repudio).
 \item Firmar digitalmente y cifrar que es realizar a la vez los dos
puntos anteriores.

\end{enumerate}
Para realizar estos tres pasos se usa un sistema de cifrado asimétrico
formado por dos claves, una pública y otra privada.


\item DNI electrónico: lleva dentro dos certificados
digitales, uno para identificarse  y otro para firmar. Con uno es
suficiente pero se usan dos para que los ciudadanos diferencien
claramente entre identificarse y firmar.

\item Busca imágenes de los aparatos y conceptos vistos en este tema y
guárdalos con nombres significativos. Recuerda cambiar solo el nombre y
no tocar la extensión de la imagen (por ejemplo en \verb;foto.jpg; no
modifiques \verb;jpg;).


\end{enumerate}


\ifthenelse{\boolean{profesorado}}{
\rule{12cm}{0.2mm}

\rule{12cm}{0.2mm}
}


%http://miktex.org/download
\end{document}
